Onzième version du document.

Le but de ce mémoire dont le titre est une traduction de "Actively learning to verify safety for FIFO automata" \cite{Vardhan04} est de comprendre et implémenter l'article en question.

Les automates à files sont des objets mathématiques permettant de représenter différents problèmes et sont particulièrement adapté à la représentation de protocoles de communications ou de programmes informatiques communiquant par un réseau.

Une des opérations qui peut leur être appliquée est la vérification de la sûreté : est-il possible que l'automate à file finisse dans une configuration que je juge comme étant indésirable ? Cela peut servir à detecter des bugs dans ces programmes de façon formelle.

Dans le cas d'un modèle fini, une exploration exhaustive est possible. Cependant, les automates à files présentent une infinité de configurations possibles en général. Dès lors, une solution plus élaborée doit être envisagée. C'est ce que présente \cite{Vardhan04} en appliquant et adaptant un algorithme de machine learning pour répondre à la question de sûreté. Le processus consiste à fournir une représentation de l'automate à apprendre, de supposer que celle-ci est finie, et d'explorer celle-ci pour répondre si l'automate à apprendre est sûr ou non.

Pour tout cela, de nombreuses notions sont necéssaires. Le chapitre \ref{pre} introduit celles existant indépendamment de l'article, touchant à la notion d'automate à files et à l'apprentissage d'automates ayant un nombre fini de configurations.

Ensuite, le chapitre \ref{pro} décrit les nouvelles techniques et adaptations proposée par \cite{Vardhan04}, une définition de la sûreté ainsi que l'algorithme de machine learning complet permettant de se prononcer sur la sûreté d'un automate à files.


Le chapitre \ref{impl} décrit les conditions d'implémentation, les logiciels utilisés et fournit les résultats avant de discuter de leur signification dans le contexte de ce problème.

Finalement, le chapitre \ref{ccl} reprend des éléments des différents chapitres pour nuancer les propos et proposer des pistes d'amélioration et d'exploration.

Différents algorithmes et théorèmes sont soit référencés soit proposés en annexe.
