L'algorithme Table Filling, détaillé en \ref{tfa:tfa} vise à construire un tableau permettant de visualiser une relation entre les différents états d'un ADF. La relation en question, \rf, est définie en \ref{tfa:re}

Une fois l'algorithme défini, il est utilisé dans les sous-sections \ref{tfa:eqauto} et \ref{tfa:mini} pour tester l'équivalence entre deux automates ou en minimiser un.


% ██████  ███████
% ██   ██ ██
% ██████  █████
% ██   ██ ██
% ██   ██ ███████



\subsection{Relation \rf}\label{tfa:re}

Soit un ADF \automaton. Définissons la relation \rf entre deux états :
$$xR_Fy \iff (\forall w \in \Sigma^*,\hdelta(x,w) \in F \iff \hdelta(y,w) \in F)$$

Intuitivement, ces deux états sont en relation si tout mot lu à partir de ceux-ci mène à des états étant simultanément acceptants ou non.

\begin{proposition}[\rf]
 \rf est une relation d'équivalence.
\end{proposition}

\begin{proof}[\rf est une relation d'équivalence] Montrer que \rf est une relation d'équivalence revient à montrer qu'elle est réflexive, transitive et symétrique.
 \begin{itemize}
	 \item \textbf{Réflexive} Soient un état $x \in Q_M$ et un mot $w \in \Sigma^*$. Alors, $\hat{\delta}(x,w) \in F \iff \hat{\delta}(x,w) \in F$ et par définition, $xR_Fx$.
	 \item \textbf{Transitive} Soient les états $x,y,z \in Q_M$ tels que $xR_Fy$ et $yR_Fz$ ainsi que $w \in \Sigma^*$. Par hypothèse, $\hat{\delta}(x,w) \in F \iff \hat{\delta}(y,w)\in F$ et $\hat{\delta}(y,w) \in F\iff \hat{\delta}(z,w) \in F$. Par transitivité de l'implication, on obtient $\hat{\delta}(x,w) \in F \iff \hat{\delta}(z,w)\in F$. On a donc $xR_Fz$.
	 \item \textbf{Symétrique} Soient les états $x,y \in Q_M$ tels que $xR_Fy$ et un mot $w \in \Sigma^*$. Par hypothèse, $\hat{\delta}(x, w)\in F \iff \hat{\delta}(y, w)\in F$. En lisant la double implication depuis la droite, on a bien $\hat{\delta}(y, w) \in F\iff \hat{\delta}(x, w)\in F$ et donc $yR_Fx$.
 \end{itemize}
 \hfill$\square$
\end{proof}

\begin{corollary}
 \rf répartit les états de $Q$ en classes d'équivalence.
\end{corollary}

La classe d'équivalence de tous les états en relation \rf avec $q$ (qui sert alors de \emph{représentant}) se note soit par $[[q]]$ soit avec une lettre majuscule, typiquement $S$ ou $T$.

\begin{corollary}\label{col:qclasses}
  Si $Q$ est fini, alors le nombre de classes d'équivalence est fini aussi. Chaque classe d'équivalence $[[q]]$ contient un nombre d'états fini.
\end{corollary}

\begin{proposition}[Congruence de \rf]
 \rf est congruente à droite, c'est-à-dire $$xR_Fy \implies \forall a \in \Sigma, \delta(x,a)R_F\delta(y,a)$$
\end{proposition}

\begin{proof}[Congruence de \rf]\label{proof:rmcongruency}
 Montrons que si la relation est vraie pour deux états, elle reste valable pour les états atteints par la lecture d'un symbole quelconque. Soient les états $x,y \in Q_M$ tels que $xR_Fy$. Soit un symbole $a \in \Sigma$. Par hypothèse,
 $$\forall w \in \Sigma^*, \hat{\delta}(x, w) \in F \iff \hat{\delta}(y, w) \in F$$
 C'est donc vrai en particulier pour $w = au, u \in \Sigma^*$. Dès lors,
 $$\hat{\delta}(x, au) \in F\iff \hat{\delta}(y, au)\in F$$
 $$\hat{\delta}(\delta(x,a),u) \in F\iff\hat{\delta}(\delta(y,a),u)\in F$$
 $$\hat{\delta}(p,u) \in F\iff \hat{\delta}(q,u)\in F$$

\hfill$\square$
\end{proof}

\begin{corollary}\label{col:st}
 Toutes les transitions étiquetées par un symbole $a$ sortant d'une classe d'équivalence mènent à une même classe d'équivalence :
 $\forall\text{ classe d'équivalence }S,\forall a \in \Sigma, \exists\text{ une classe d'équivalence } T, \forall q \in S, \delta(q,a)\in T$.
\end{corollary}


% ████████ ███████  █████
%    ██    ██      ██   ██
%    ██    █████   ███████
%    ██    ██      ██   ██
%    ██    ██      ██   ██

\subsection{Algorithme}\label{tfa:tfa}

Certains états d'un automate peuvent être \emph{équivalents} selon la relation \rf. L'information que ceux-ci proposent est redondante. Dès lors, l'automate peut être simplifié pour offrir la même information de façon plus compacte. Une façon de détecter ces équivalences est de construire un tableau via l'algorithme \emph{table filling}. Le tableau obtenu est la \emph{table de différenciation}.

Celui-ci détecte les paires \emph{différenciables} récursivement sur un automate \automaton. Une paire $\{p,q\}$ est différenciable s'il existe un mot $w$ tel que $\hdelta(p,w)$ est un état acceptant et $\hdelta(q,w)$ ne l'est pas ou vice-versa. $w$ sert alors de \emph{mot témoin}. L'algorithme procède récursivement comme suit :

\textbf{Cas de base} Si $p$ est un état acceptant et que $q$ ne l'est pas, alors la paire $\{p,q\}$ est différenciable. Le mot témoin est $\epsilon$. La cellule correspondante dans le tableau est cochée.

\textbf{Pas de récurrence} Soient $p,q,r,s$ des états de $Q$ et un symbole $a \in \Sigma$ tel que $\delta(p,a)=r$ et $\delta(q,a)=s$. Si $r$ et $s$ sont différenciables (les cellules sont cochées dans le tableau) alors $p$ et $q$ le sont aussi. En effet, il existe un mot \emph{témoin} $w$ qui permet de différencier $r$ et $s$. Alors le mot $aw$ est le mot témoin qui permet de différencier $p$ et $q$. Les cellules de ces états sont cochées.

\begin{theorem}[Table de différenciation]
 Si deux états ne sont pas différenciés par l'algorithme table filling, les états sont équivalents (ils respectent la relation \rf).
\end{theorem}

\begin{example}[Table de différenciation] Voici une application du table filling algorithm sur l'automate $A_2$, version réduite de l'automate $A_1$ de la figure \ref{fig:a1}.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm, semithick, bend angle=10]

 \tikzstyle{every state}=[circle]

 \node[initial,state] (A)                    {$q_0$};
 \node[state]         (B) [below right of=A] {$q_1$};
 \node[state]         (C) [below left of=A] {$q_2$};
 \node[accepting,state]         (D) [below right of=B] {$q_3$};
 \node[state]         (E) [below left of=C]       {$q_4$};
 \node[state]         (F) [below right of=C]       {$q_5$};

 \path 	(A) 	edge              node {a} (C)
 edge              node {b} (B)
 (B) 	edge              node {a} (D)
 edge [bend left]  node {b} (F)
 (C) 	edge              node {a} (E)
 edge              node {b} (F)
 (D) 	edge [loop above] node {a,b} (D)
 (E) 	edge [loop above] node {a,b} (E)
 (F) 	edge              node {a} (D)
 edge [bend left]  node {b} (B);
 \end{tikzpicture}
 \caption{Automate $A_2$}\label{fig:a2}
\end{figure}

La première étape est de compléter la table de différenciation avec l'algorithme précédent. Tout état est différenciable de $q_3$ : il est le seul état acceptant et tous les autres ne le sont pas. 5 cases peuvent déjà êtres cochées. Le reste de la table est remplie par induction comme représenté dans la table \ref{tab:tfaa2}.

\begin{table}[H]
\begin{subtable}{.5\textwidth}
\centering
 \begin{tabular}{ccccccc}
	 \cline{2-2}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_1$} & \multicolumn{1}{c|}{} &&&&\\
	 \cline{2-3}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_2$} & \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{}&&&\\
	 \cline{2-4}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_3$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&\\
	 \cline{2-5}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_4$} & \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_5$} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c}{} & $q_0$&$q_1$&$q_2$&$q_3$&$q_4$\\
\end{tabular}
\caption{Cas de base : tous les états sont différents de $q_3$}
\end{subtable}
\begin{subtable}{.5\textwidth}
\centering
 \begin{tabular}{ccccccc}
	 \cline{2-2}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_1$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &&&&\\
	 \cline{2-3}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_2$} & \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{x}&&&\\
	 \cline{2-4}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_3$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&\\
	 \cline{2-5}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_4$} & \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_5$} & \multicolumn{1}{c|}{x} & \multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c}{} & $q_0$&$q_1$&$q_2$&$q_3$&$q_4$\\
 \end{tabular}
 \caption{Première itération : les nouvelles paires d'états différenciables mènent, via un symbole $a \in \Sigma$ à deux autres états différenciables.}
 \end{subtable}

 \vspace{0.5cm}

 \begin{subtable}{.5\textwidth}
 \centering
 \begin{tabular}{ccccccc}
	 \cline{2-2}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_1$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &&&&\\
	 \cline{2-3}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_2$} & \multicolumn{1}{c|}{} &\multicolumn{1}{c|}{x}&&&\\
	 \cline{2-4}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_3$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&\\
	 \cline{2-5}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_4$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_5$} & \multicolumn{1}{c|}{x} & \multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c}{} & $q_0$&$q_1$&$q_2$&$q_3$&$q_4$\\
 \end{tabular}
 \caption{Deuxième itération}
 \end{subtable}
 \begin{subtable}{.5\textwidth}
 \centering
 \begin{tabular}{ccccccc}
	 \cline{2-2}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_1$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &&&&\\
	 \cline{2-3}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_2$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&&&\\
	 \cline{2-4}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_3$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&\\
	 \cline{2-5}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_4$} & \multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_5$} & \multicolumn{1}{c|}{x} & \multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c}{} & $q_0$&$q_1$&$q_2$&$q_3$&$q_4$\\
 \end{tabular}
 \caption{Troisième itération : $q_1$ et $q_5$ ne sont pas différenciés.}
\end{subtable}
\caption{Tables de différenciation de l'automate $A_2$}
\label{tab:tfaa2}
\end{table}

D'après le théorème, comme $q_1$ et $q_5$ ne sont pas différenciés, on a $q_1$\rf$q_5$.

\end{example}


\begin{proof}

Considérons un ADF quelconque \automaton. Supposons par l'absurde qu'il existe une paire d'états $\{p,q\}$ telle que :
\begin{enumerate}
	 \item $p$ et $q$ ne sont pas différenciés par l'algorithme de remplissage de table.
	 \item Les états ne sont pas équivalents : $\neg (pR_F q)$. Par extension, il existe un mot témoin $w$ différenciant $p$ et $q$.
\end{enumerate}

Une telle paire est une \emph{mauvaise paire}. Si il y a des mauvaises paires, chacune associée à un mot témoin, il doit exister une mauvaise paire diférenciée par un mot témoin le plus court. Posons $\{p,q\}$ comme étant cette paire et $w=a_1a_2\dots a_n$ le mot témoin le plus court montrant que $\neg (pR_F q)$ . Dès lors, soit $\hdelta(p,w)$ est acceptant, soit $\hdelta(q,w)$ l'est, mais pas les deux.

Ce mot $w$ ne peut pas être $\epsilon$. Auquel cas, la table aurait été remplie dès le cas de base de l'algorithme avec la paire différenciable $\{p,q\}$. La paire $\{p,q\}$ ne serait pas une mauvaise paire.

$w$ n'étant pas $\epsilon$, $ |w| \ge 1$. Considérons les états $r = \delta(p,a_1)$ et $s=\delta(q,a_1)$. Ces états sont différenciés par $a_2a_3\dots a_n$ car $\hdelta(p,w) = \hdelta(r, a_2a_3\dots a_n)$ et $\hdelta(q,w) = \hdelta(s, a_2a_3\dots a_n)$ et $p$ et $q$ sont différenciables.

Cela signifie qu'il existe un mot plus petit que $w$ qui différencie deux états: le mot $a_2a_3\dots a_n$. Comme on a supposé que $w$ est le mot le plus petit qui différencie une mauvaise paire, $r$ et $s$ ne peuvent pas être une mauvaise paire. Donc, l'algorithme a dû découvrir qu'ils sont différenciables.

Cependant, le pas de récurrence impose que si $\delta(p, a_1)$ et $\delta(q, a_1)$ mènent à deux états différenciables, cela implique que $p$ et $q$ le sont aussi. On a une contradiction de notre hypothèse : $\{p,q\}$ n'est pas une mauvaise paire.

Ainsi, s'il n'existe pas de mauvaise paire, c'est que chaque paire différenciable est reconnue par l'algorithme.

\hfill$\square$
\end{proof}


\stepcounter{algo}
\begin{complexity}

Considérons $n$ le nombre d'états d'un automate $A$, et $k=|\Sigma |$ la taille de l'alphabet $\Sigma$ de $A$.

Considérons aussi une version optimisée de l'algorithme. Une optimisation simple est de construire pour chaque paire $\{r,s\}$ une liste des paires \emph{dépendantes} $\{p,q\}$ telles que, pour un même symbole $a$, $\delta(p,a)=r$ et $\delta(q,a)=s$.

Cette liste peut être construite en considérant chaque symbole $a \in \Sigma$ et ajoutant les paires $\{p,q\}$ à chacune de leur dépendance $\{\delta(p,a),\delta(q,a)\}$. Cette étape prend au plus $k.\mathcal{O}(n^2)=\mathcal{O}(kn^2)$. (Le nombre de symboles multiplié par le nombre de paires à considérer).

Dès lors, on peut prendre la récurrence et la propager en ajoutant les paires dépendantes de celles différenciées au cas de base. Celui-ci s'effectue en $\mathcal{O}(n^2)$ opérations, cochant au plus la moitié des paires ($\frac{n(n-1)}{2*2}$). Ayant au plus $\frac{n(n-1)}{2}$ paires à atteindre, il y a au plus de l'ordre de $\mathcal{O}(n^2)$ opérations.

La complexité totale revient à $\mathcal{O}(kn^2)$.
\end{complexity}


% ███████  ██████  ██    ██ ██ ██    ██
% ██      ██    ██ ██    ██ ██ ██    ██
% █████   ██    ██ ██    ██ ██ ██    ██
% ██      ██ ▄▄ ██ ██    ██ ██  ██  ██
% ███████  ██████   ██████  ██   ████
%             ▀▀


\subsection{Appartenance et équivalence}\label{tfa:eqauto}
Comme mentionné en début de section, le test d'équivalence entre deux automates est un des piliers de l'algorithme d'Angluin. Comparer des langages représentés de façon ensembliste n'est pas toujours possible et rarement efficace. Grâce à de légères modifications apportées à l'algorithme de minimisation de la section \ref{alg:mini}, il est possible de comparer deux ADF et déterminer si ceux-ci sont équivalents. L'algorithme obtenu est en temps quadratique par rapport au nombre d'états de l'ADF.


Considérons les ADF $A_H$ et $A_I$ représentés par les figures \ref{fig:ah} et \ref{fig:ai}. Les états ont été renommés pour simplifier la suite de l'exemple.

\begin{minipage}{0.4\linewidth}
 \begin{figure}[H]
	 \centering
	 \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm and 5cm, semithick, bend angle=10]

	 \tikzstyle{every state}=[circle]

	 \node[initial,state]	(A)					{$q_0$};
	 \node[state]			(B)	[right= of A]	{$q_1$};
	 \node[accepting,state]	(C) [below of=A]	{$q_2$};
	 \node[accepting,state]	(D)	[below of=B]	{$q_3$};
	 \node[accepting,state]	(E)	[below of=C]	{$q_4$};
	 \node[state]			(F)	[below of=D]	{$q_5$};

	 \path
	 (A)	edge	[bend left]		node{a}		(B)
	 (A)	edge					node{b}		(C)
	 (B) edge	[bend left]		node{a}		(A)
	 (B) edge					node{b}		(D)
	 (C)	edge					node{a}		(E)
	 (C)	edge					node[near start]{b}		(F)
	 (D)	edge					node[near start, above]{a}		(E)
	 (D)	edge					node{b}		(F)
	 (E)	edge	[loop below]	node{a}	(E)
	 (E) edge					node{b} (F)
	 (F)	edge	[loop below]	node{a,b}	(F)

	 ;
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{Automate $A_H$, exemple tiré du livre d'Hopcroft et Ullman \cite{Hopcroft79} (Fig3.2)}\label{fig:ah}
 \end{figure}
\end{minipage}\hspace{0.2\linewidth}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
 \begin{figure}[H]
	 \centering
	 \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1cm and 1cm, semithick, bend angle=10]

	 \tikzstyle{every state}=[circle]

	 \node[initial,state]	(A)					{$q_6$};
	 \node[accepting,state]	(B)	[right= of A]	{$q_7$};
	 \node[state]			(C) [right= of B]	{$q_8$};

	 \path
	 (A)	edge					node{b}		(B)
	 (A)	edge	[loop above]	node{a}		(A)
	 (B) edge					node{b}		(C)
	 (B) edge	[loop above]	node{a}		(B)
	 (C)	edge	[loop above]	node{a,b}	(C)

	 ;
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{Automate $A_I$, provenant également de \cite{Hopcroft79}.}\label{fig:ai}
 \end{figure}
\end{minipage}

Il est possible de remplir un tableau via l'algorithme table filling. Pour ce faire, les deux ADF sont considérés comme un seul dont les états sont disjoints.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \begin{tabular}{ccccccccc}
	 \cline{2-2}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_1$}&\multicolumn{1}{c|}{} &&&&&&&\\
	 \cline{2-3}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_2$}&\multicolumn{1}{c|}{x} &\multicolumn{1}{c|}{x}&&&&&&\\
	 \cline{2-4}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_3$}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}&&&&&\\
	 \cline{2-5}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_4$}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&&&&\\
	 \cline{2-6}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_5$}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&&\\
	 \cline{2-7}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_6$}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&&\\
	 \cline{2-8}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_7$}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\\
	 \cline{2-9}
	 \multicolumn{1}{c|}{$q_8$}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{}&\multicolumn{1}{c|}{x}&\multicolumn{1}{c|}{x}\\
	 \cline{2-9}
	 \multicolumn{1}{c}{} & $q_0$& $q_1$ & $q_2$ & $q_3$ & $q_4$ & $q_5$ & $q_6$ & $q_7$\\

 \end{tabular}
 \caption{Tableau généré par l'application de l'algorithme sur $A_H$ et $A_I$}\label{fig:tahi}
\end{figure}

De cette table, toujours grâce aux conclusions précédentes, il est possible d'extraire des classes d'équivalences :
\begin{itemize}
 \item $C_0 = \{q_0, q_1, q_6\}$
 \item $C_1 = \{q_2, q_3, q_4, q_7\}$
 \item $C_2 = \{q_5, q_8\}$
\end{itemize}

En particulier, la classe $C_0$ souligne que les états initiaux sont équivalents. Cela signifie, par définition, que tout mot $w$ lu en partant d'un de ces états sera soit accepté dans les deux automates, soit refusé dans les deux. $A_H$ et $A_I$ définissent donc le même langage.

Écrivons concrètement l'algorithme de test d'équivalence entre deux ADF.
\begin{algo}[Équivalence entre deux automates]\label{alg:eqauto}
  Soient les ADFs \automaton et \automatonbis. Des automates utilisant des alphabets différents représenteront probablement des langages différents mais pas nécéssairement.
  \begin{enumerate}
    \item Considérer les deux automates comme un seul automate disjoint. Le choix de l'état initial de l'automate ainsi construit n'a pas d'importance, qu'il soit $q_0$ ou $q_b$.
    \item Construire la table de différenciation par l'algorithme table filling.
    \item Si $q_0$ et $q_b$ sont équivalents (non différenciés par la table), alors $A$ et $B$ sont équivalents.
  \end{enumerate}

\end{algo}


\begin{complexity}
 Reposant sur la construction de la table d'équivalence d'états, la complexité est en $\mathcal{O}(kn^2)$, avec $k$ la taille de l'alphabet et $n$ le nombre d'états. L'étape supplémentaire, la lecture de cette table, est en temps constant et n'impacte pas la complexité.
\end{complexity}


Les différentes notions liées à l'égalité : les propriétés de réflexivité, transitivité et symétrie ont été démontrées au point \ref{tfa:re}.


% ███    ███ ██ ███    ██ ██ ███    ███
% ████  ████ ██ ████   ██ ██ ████  ████
% ██ ████ ██ ██ ██ ██  ██ ██ ██ ████ ██
% ██  ██  ██ ██ ██  ██ ██ ██ ██  ██  ██
% ██      ██ ██ ██   ████ ██ ██      ██

\subsection{Minimisation}\label{tfa:mini}

Plusieurs automates peuvent représenter un même langage. Parmi ceux-ci, l'\emph{automate minimal} est celui comportant le moins d'états.


La minimisation d'automate se fait en deux étapes :
\begin{enumerate}
 \item Se débarrasser de tous les états inatteignables : ils ne participent pas à la construction du langage représenté
 \item Grâce aux équivalences d'états trouvées grâce à l'algorithme table filling défini au point \ref{tfa:tfa}, construire un nouvel automate.
\end{enumerate}

Décrivons en détail cette minimisation dans l'algorithme \ref{alg:mini}.

\begin{algo}[Minimisation]\label{alg:mini}
Soit un ADF \automaton. Les états inatteignables peuvent être supprimés de $Q$ et de $\delta$.

Pour minimiser cet automate, il faut :
\begin{enumerate}
 \item Construire la table de différenciation.
 \item Séparer $Q$ en classes d'équivalences.
 \item Construire l'automate minimal $C=(Q_C,\Sigma, \delta_C, q_C, F_C)$:
 \begin{enumerate}
	 \item Soit $S$ une des classes d'équivalence obtenues par la table de différenciation.
   \item $S$ est considéré comme un état $q_c \in Q_C$ dans $C$.
	 \item Ajouter $S$ à $Q_C$ ainsi qu'à $F_C$ si $S$ contient un état acceptant $q\in F$. Cette opération est valide, comme mentionné dans le corollaire \ref{col:st}.
	 \item Si $S$ contient $q_0$ l'état initial de $A$, alors $S$ est $q_C$ l'état initial de $C$.
	 \item Pour un symbole $a \in \Sigma$, alors il doit exister une classe d'équivalence $T$ tel que pour chaque état $\forall q \in S,\delta(q,a) \in T$ par le corollaire \ref{col:st}. On défini alors $\delta_C(S,a)=T$.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{algo}

\begin{example}

 Considérons l'automate $A_1$ représenté à la figure \ref{fig:a1}. En supprimant l'état $q_6$ qui n'est pas atteignable, on obtient l'automate $A_2$ de la figure \ref{fig:a2}.

 Le tableau \ref{tab:tfaa2} sert d'exemple pour l'algorithme table filling sur $A_2$.

 En appliquant l'algorithme de minimisation ci-dessus, qui peut se résumer intuitivement à fusionner les états équivalents $q_1$ et $q_5$, on obtient l'automate $A_3$ de la figure \ref{fig:a3}.

 \begin{figure}[H]
	 \centering
	 \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3cm, semithick, bend angle=10]

	 \tikzstyle{every state}=[circle]

	 \node[initial,state] (A)                    {$q_0$};
	 \node[state]         (B) [below right of=A] {$q_1$};
	 \node[state]         (C) [below left of=A] {$q_2$};
	 \node[accepting, state]         (D) [below right of=B] {$q_3$};
	 \node[state]         (E) [below left of=C]       {$q_4$};

	 \path
	 (A) 	edge              node {a} (C)
	 edge              node {b} (B)
	 (B) 	edge              node {a} (D)
	 edge [loop above] node {b} (B)
	 (C) 	edge              node {a} (E)
	 edge              node {b} (B)
	 (D) 	edge [loop above] node {a,b} (D)
	 (E) 	edge [loop above] node {a,b} (E);
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{Automate $A_3$}\label{fig:a3}
 \end{figure}

 Une expression régulière ($(b+ab)b^*a(a+b)^*$) peut être déduite pour $L=L(A_3)$ grâce à cet automate $A_3$. Cette expression régulière est celle de l'exemple \ref{ex:regex}.
\end{example}


\begin{theorem}[Minimalité de l'automate réduit]
 Soit un ADF $A$ et soit $C$ l'automate construit par cet algorithme de minimisation. Aucun automate équivalent à $A$ n'a moins d'états que $C$. De plus, chaque automate ayant autant d'états que $C$ lui est homomorphique.
\end{theorem}


\begin{proof}
 Prouvons que l'algorithme de minimisation fournit un automate minimal (il n'en existe aucun comportant moins d'états pour un même langage).

 Soient un ADF $A$ et $C$ l'automate obtenu par l'algorithme de minimisation. Posons que $C$ comporte $k$ états.

 Par l'absurde, supposons qu'il existe $M$ un ADF minimisé équivalent à $A$ mais comptant moins d'états que $C$. Posons qu'il en comporte $l<k$. Appliquons l'algorithme table filling sur $C$ et $M$, comme s'ils étaient un seul ADF, comme proposé dans la section \ref{tfa:eqauto}.

 $C$ n'a pas d'état inaccessible par construction et $M$ n'en a pas par hypothèse. En effet, $M$ est sensé être minimal. Avoir un état qui peut être éliminé contredirait cette hypothèse.

 De plus, les états initiaux sont équivalents puisque $L(C)=L(M)$. Dès lors, les successeurs pour chaque symbole sont eux aussi équivalents. Des successeurs différenciables impliquerait que les états initiaux sont différenciables, ce qui est faux par hypothèse.

 Soit $p$ un état de $C$. Soit un mot $a_1a_2\dots a_i$, qui mène de l'état initial de $C$ à $p$. Alors, il existe un état $q$ de $M$ équivalent à $p$. Puisque les états initiaux sont équivalents et que, par induction, les états obtenus par la lecture d'un symbole le sont aussi, l'état $q$ dans $M$ obtenu par la lecture du mot $a_1a_2\dots a_i$ est équivalent à $p$.
 Comme $p$ est quelconque, cela signifie que tout état de $C$ est équivalent à au moins un état de $M$.

 Or, $k>l$. Il doit exister au moins deux états de $C$ équivalents à un même état de $M$ et donc équivalents entre eux. Il y a là une contradiction : par construction, les états de $C$ sont tous différenciables les uns des autres. La supposition de l'existence de $M$ est absurde. Il n'existe pas d'ADF équivalent à $A$ comportant moins d'états que $C$.

 \hfill$\square$
\end{proof}

\begin{proof}
 Prouvons que tout automate minimal pour un langage est $C$, à un isomorphisme sur les noms des états près.

 Soit $A$ un ADF pour un langage $L$. Soient $C$ un ADF obtenu par l'algorithme de minimisation et $M$ un automate minimal comportant autant d'états que $C$.

 Comme mentionné dans la preuve précédente, il doit y avoir une équivalence 1 à 1 entre chaque état de $C$ et de $M$. (Au minimum 1 et au plus 1). De plus, aucun état de $M$ ne peut être équivalent à 2 états de $C$, selon le même argument.

 Dès lors, l'automate minimisé, dit \emph{canonique} est unique à l'exception du renommage des différents états.

 \hfill$\square$
\end{proof}
